[
  {
    "context": "-DOCSTART-",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Wer einmal süchtig ist , wird es irgendwie immer bleiben \" , sagt sie .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Und so plant sie jeden Tag genau , was sie essen wird .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Wenn sie es nicht einhält , ärgert sie sich .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Normal mit dem Essen umzugehen , wird auch für sie ein Traum bleiben .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "-DOCSTART-",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Stefan Müller-Doohm Interdisziplinarität von unten Gegen den Utopieverlust in der Soziologie :",
    "span_posLabel": {
      "0;1": "PER"
    }
  },
  {
    "context": "Die Soziologie zieht nicht ohne Grund den Verdacht der Hochstapelei auf sich .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Denn sie beansprucht als ihren spezifischen Gegenstandsbereich nichts geringeres als das Ganze der Gesellschaft .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Was Wunder , daß die derart ins Visier genommene Gesellschaft mißtrauisch auf die Inbesitznahme durch die Soziologie reagierte .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Erst in den bewegten politischen Zeiten der späten sechziger Jahre gab sie ihrem stürmischen Drängen nach .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Errötend fiel die Gesellschaft der Soziologie in die Arme .",
    "span_posLabel": {
      "3;5": "ORG"
    }
  },
  {
    "context": "Dieses Ja-Wort hat zwar zu einem Bund fürs Leben geführt , aber daraus ist alles andere als eine inbrünstige Liebesbeziehung geworden .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Inzwischen ist die Begeisterung dahin , von der die Erwartungshaltung dieser jungen Sozialwissenschaft auf dem Höhepunkt ihrer akademischen Ausbreitung getragen war .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Die Überzeugung schwand , die man mit jenem anspruchsvollen Erkenntnisziel verband , eine Theorie der Gesamtgesellschaft zu formulieren , die zugleich kritisch und praktisch verändernd sein sollte .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Stehen wir folglich am Ende eines Prozesses , in dessen Verlauf sich die utopischen Energien gänzlich aufgezehrt haben , die in das gewaltige Unternehmen einer durch Aufklärung und Kritik zu bewirkenden Revolution aller veralteten Arbeits- und Lebensverhältnisse investiert waren ?",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Anders gefragt :",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Wie läßt sich die Attraktivität der Soziologie als einer wirklichkeitsverändernden Kraft zurückgewinnen , die sie im Zuge ihres \" Reifungsprozesses \" zur Normalwissenschaft einbüßte ?",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Für den Utopieverlust der Soziologie lassen sich vor allem drei Gründe geltend machen .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Zum einen ist es die Utopie selbst , die aus der historisch bis in jüngste Zeit hinein sich aufdrängenden Erfahrungen des Scheiterns der großen visionären Versprechen heraus bescheiden geworden ist .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Zum anderen hat sich die Realität der immer konkreter gewordenen utopischen Herausforderung durch die einfache List der Verwirklichung der utopischen Ideale gestellt .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Zugleich hat die historische Situation eine Schwerkraft angenommen , die jedwede Sehnsuchtsprojektion eines ganz Anderen im bevorstehenden Morgen bloß noch als Apokalypse zuläßt .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Die Wunschbilder am Ursprung der Moderne wurden in der kritischen Tradition der Gesellschaftslehre zur konkreten Utopie des realen Geschichtsverlaufs fortschreitender bürgerlicher Emanzipation umgestaltet .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Die Stufenleiter geht von den fiktiven Zukunftsgemälden eines Morus , Campanella und Bacon zum technischen sowie frühsozialistischen Utopismus eines Owen , Saint-Simon , Fourier und Proudhon .",
    "span_posLabel": {
      "10;10": "PER",
      "12;12": "PER",
      "19;19": "PER",
      "21;21": "PER",
      "23;23": "PER",
      "25;25": "PER",
      "8;8": "PER"
    }
  },
  {
    "context": "Gegen diese utopischen Sozialisten polemisierte Marx mit aller Schärfe , der ihnen vorwarf , bloße Träumer zu sein .",
    "span_posLabel": {
      "5;5": "PER"
    }
  },
  {
    "context": "Im Kommunismus verschmelzen Utopie und Wirklichkeit , und zwar als die Gesellschaft freier Produzenten , als materieller Überfluß und als für alle Gesellschaftsmitglieder durchsichtige Sozialverhältnisse .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Denn , so lesen wir in Horkheimers Tagesbuchnotiz aus den fünfziger Jahren , der Himmel , zu dem man den Weg weisen kann , ist keiner .",
    "span_posLabel": {
      "6;6": "LOC"
    }
  },
  {
    "context": "Mehr noch :",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Die Produktivkräfte entpuppten sich als Destruktivkräfte , Klassenbewußtsein wurde durch die Individualisierung von Lebenslagen zum Fossil , und Revolutionen erwiesen sich nicht als Lokomotive der Weltgeschichte .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Vielmehr sind sie nach den Worten von Walter Benjamin der Griff des in diesem Zug reisenden Menschengeschlechts nach der Notbremse .",
    "span_posLabel": {
      "7;8": "PER"
    }
  },
  {
    "context": "Der Schock jener \" normalen Katastrophen \" , wie den Reaktorunfällen , die das Überleben der Gattung gefährden , hat die Gesellschaftswissenschaft aus dem Dämmerschlaf der Fortschrittsgläubigkeit gerissen .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Dieses Erwachen findet seinen aktuellen Ausdruck in dem kursierenden Begriff der \" Risikogesellschaft \" , dessen geheime Heilsbotschaft darin besteht , den Weltlauf nach Maßgabe einer über sich selbst aufgeklärten Aufklärung doch noch beherrschbar zu machen .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Diese von Ulrich Beck gehegte Hoffnung auf eine \" reflexive Modernisierung \" ist keineswegs neu .",
    "span_posLabel": {
      "2;3": "PER"
    }
  },
  {
    "context": "Um der vorhersehbaren Katastrophe zu entgehen , so argumentierten bereits führende Soziologen der Weimarer Epoche wie Max Weber und Karl Mannheim , sei das Reale an das konkretisierte Utopische anzunähern .",
    "span_posLabel": {
      "13;14": "MISC",
      "16;17": "PER",
      "19;20": "PER"
    }
  },
  {
    "context": "Und in der Tat :",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Rechtsstaatlichkeit , demokratische Selbstbestimmung und materielle Wohlfahrtssicherung sind nichts anderes als eine entzauberte Form der Realisierung jener längst schon vom Himmel auf die Erde geholten Utopie :",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Jeder produziert nach seinen Fähigkeiten , jeder konsumiert nach seinen Bedürfnissen .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Dieses säkularisierte Ideal des Rechts aller auf alles sieht sich jedoch gegenwärtig von der ökologisch-inspirierten \" Utopie der Nulloption \" gleichsam utopisch überholt , genauer :",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "durch eine Art generelles Überholverbot in die Schranken gewiesen .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Diese Formel , mit der der Sozialwissenschaftler Claus Offe den Einstieg in den Ausstieg aus solchen nahezu objektiven Prozessen wie der Automobilisierung , der landwirtschaftlichen Chemiesierung , der Verkabelung etc .",
    "span_posLabel": {
      "7;8": "PER"
    }
  },
  {
    "context": "schmackhaft machen möchte , ist indes nicht viel mehr als eine residuale Hoffnung , dem unaufhaltsamen Desaster infolge einer Verallgemeinerung des Grundsatzes \" freie Fahrt für freie Bürger \" durch Innehalten und Stillstand zu entgehen .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Läuft diese Utopie freiwilligen Auf-der-Stelle-Tretens nicht Gefahr , dem Bann der Allmacht des Gegenwärtigen zu erliegen ?",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Dadurch , daß in der Aufklärungswissenschaft die kritische Kraft des utopischen Gedankens erlahmt , schwindet in der gesellschaftlichen Selbstthematisierung die Dimension geschichtlicher Sinnbildung im Horizont historischer Zielperspektiven .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Dieses Vakuum ist nicht nur ein Nährboden für Ideologien wie die des posthistoire , sondern diese Utopielosigkeit fördert auch die Fixierung auf Ersatzprogramme wie Fundamentalismus , Regionalismus und Feminismus .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Es fehlt die Erinnerung an das , was im utopischen Denken unabgegolten ist , es wird auf jenes utopische Nach-vorne-Denken verzichtet , das den Funken schlägt , der das Licht zu entzünden vermag , mit der die Idee einer besseren Gesellschaft einhergeht .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Gegenüber den Risiken der Risikogesellschaft ist ein disziplinär organisierter Wissenschaftsbetrieb objektiv überfordert .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Denn die von den Einzelwissenschaften selbst erzeugten anwachsenden Destruktionspotentiale in Natur und Gesellschaft haben ihren Grund nicht zuletzt auch darin , daß die Fächer bloß Nabelschau betreiben und dabei in ihren Elfenbeintürmen verharren .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Bei dieser zwingend gebotenen multidisziplinären Kooperation der Natur- , Geistes- und Sozialwissenschaften erwächst der Wissenschaft von der Gesellschaft aufgrund ihres Objektbezugs auf die Totalität des Sozialen eine besondere Verantwortung .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Zunächst einmal hat die Soziologie die selbstkritische Aufgabe , vor dem eigenen Hause zu kehren und durch diese Vorbildhaftigkeit ansteckend zu wirken .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Nur gleichsam als \" Haus der offenen Tür \" mit innerer Pluralität ermöglicht sie einen Prozeß der Kombination vielfältiger Methoden und Theorien .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Die kognitive Identität der Soziologie wird durch diese Offenheit keineswegs gefährdet , da das Fach sich organisatorisch stabilisiert hat und seine akademische Reputation gesichert scheint .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Denn Gesellschaftsanalysen können nicht mit einem objektivistischen Erkenntnisanspruch operieren .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Vielmehr überzeugt Gesellschaftstheorie durch Argumentationsbildung , das heißt durch empirische Triftigkeit und interpretative Plausibilität .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "der erfahrungswissenschaftlichen Erkenntnismethode einerseits und der geisteswissenschaftlichen Hermeneutik andererseits .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Dieses Prinzip der Toleranz im eigenen Haus impliziert darüber hinaus eine direkte Verbindung zu den Häusern der gleichen Straße , das heißt die strikte Kooperation der Soziologie mit anderen Sozialwissenschaften , wenn sie ihr großes Erkenntnisziel nicht preisgeben will , das Horkheimer zufolge darin besteht , eine Theorie des historischen Verlaufs der Epoche zu formulieren .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Dieses gigantische Forschungsprogramm ist nur dann realisierbar , wenn die Soziologie zum Träger einer Kommunikation zwischen den Fächern Geschichte , Ökonomie , Anthropologie , Ethnologie und Psychologie u. a. avanciert , die sich gemeinsam auf eine philosophische Grundlagenreflexion einlassen , zu einem kontinuierlichen Austausch einzelwissenschaftlicher Erkenntnisfortschritte bereit sind und die empirischen Forschungsanstrengungen systematisch mit Theoriebildung verknüpfen .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Diese Orientierung der Sozialwissenschaften auf eine durch Forschungskooperation zu erarbeitende historisch und empirisch gehaltvolle Theorie des Sozialen ist nur ein erster Schritt .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Ein zweiter muß folgen .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Denn den sich immer weiter spezialisierenden Sozialwissenschaften zerrinnt der Gegenstand ihrer Forschungsanstrengungen nicht nur zwischen den Fingern , sondern der Sinn ihres Lehrens und Forschens beschränkt sich auf die Werkelei des Schusters , der bei seinen Leisten bleibt , mag ihm das Wasser auch bis zum Halse stehen .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Demgegenüber besteht die Zukunftsperspektive der Geistes- und Sozialwissenschaften in der sich abzeichnenden Koalition der Humanwissenschaften .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Dem amerikanischen Historiker Robert Darnton zufolge führt eine neuartige Fächerkonfiguration , die in der Konsequenz eine Auflösung der traditionellen Fakultäten und Fachbereiche beinhaltet , zu einem Innovationsschub :",
    "span_posLabel": {
      "1;1": "MISC",
      "3;4": "PER"
    }
  },
  {
    "context": "Die Eindimensionalität der Ursachen- und Ereignisforschung wird zugunsten eines wirklichkeitswissenschaftlichen Verstehens des symbolischen Kultursystems als dem gemeinsamen Bezugspunkt der Humanwissenschaften überwunden .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Fassen wir zusammen :",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "die Soziologie muß erstens den Status einer empirischen , verstehenden und kritischen Sozialwissenschaft nicht nur selbst anerkennen , sondern ihren Charakter als Mehr-Paradigmen-Wissenschaft produktiv für sich nutzen .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Zweitens bedarf das Projekt einer restrukturierten Gesellschaftstheorie der interdisziplinären Zusammenarbeit unter den verschiedenen sozialwissenschaftlichen Fächern .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Schließlich ist drittens die Wissenschaft von der Gesellschaft aufgrund ihrer Perspektive auf das Ganze des humanen Lebenszusammenhangs am besten dazu geeignet , ein Gesamtinteresse der Menschheit gegenüber dem gefährlichen Treiben der für sich werkelnden Zauberlehrlinge der technisch-wissenschaftlichen Zivilisation , den verselbständigten Einzelwissenschaften mit ihren partikularistischen Rationalitäten zur Geltung zu bringen .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Die Gegenwartsaufgabe der Soziologie ist es , durch ihre deutenden Übersetzungs- und Vermittlungsleistungen die Wissenschaften , deren Ausdifferenzierung irreversibel ist , auf den gemeinsamen Nenner eines multidisziplinären Diskurses zu bringen , der sich um die Lösung einer für alle verbindlichen Frage bemüht :",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "wie die Katastrophe zu verhindern ist .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Die Bearbeitung dieser existentiellen Frage gelingt gewiß nicht als Geniestreich eines Forschers oder eines Fachs , sondern ist nur als Gemeinschaftswerk aller Wissenschaften denkbar .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Das gleichgültige Nebeneinander universitärer Wissenschaften ist angesichts der Weltgefahren und ihrer komplexen Interdependenzen wissenschaftlich unverantwortlich und ebenso veraltet wie die Idee der Einheitswissenschaft .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Die Melodie \" Wenn jeder das Seine tut , wird das Ganze schon gelingen \" ist ein äußerst gefährliches Schlummerlied .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Aus dem Schlaf der Vernunft weckt eine \" Interdisziplinarität von unten \" , die Jürgen Mittelstraß als Querdenken beschreibt , als Fragen , wohin noch niemand gefragt hat , als Lernen , was die eigene Disziplin noch nicht weiß .",
    "span_posLabel": {
      "14;15": "PER"
    }
  },
  {
    "context": "-DOCSTART-",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "\" Oft eine dominante Mutter \" FR-Gespräch mit dem Psychotherapeuten Arthur Cooper",
    "span_posLabel": {
      "10;11": "PER",
      "6;6": "MISC"
    }
  },
  {
    "context": "WETTERAUKREIS .",
    "span_posLabel": {
      "0;0": "LOC"
    }
  },
  {
    "context": "Für Therapeutinnen und Therapeuten sind Eßstörungen oft noch ein Rätsel .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Ihre Patientinnen und Patienten haben eine Sucht , die allein psychisch bedingt ist .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Eine Heilungsmethode , die einen Rückfall ausschließen würde , gibt es nicht .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Da ist es um so erschreckender , daß immer mehr Menschen , vor allem Frauen , unter Bulimie , Magersucht oder Freßsucht leiden .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "FR-Mitarbeiterin Daniela Saur sprach mit dem Psychotherapeuten Arthur Cooper über die Krankheiten .",
    "span_posLabel": {
      "0;0": "MISC",
      "1;2": "PER",
      "7;8": "PER"
    }
  },
  {
    "context": "Das Thema Eßstörungen hält er für eines der \" spannendsten \" in der Psychotherapie .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "FR :",
    "span_posLabel": {
      "0;0": "ORG"
    }
  },
  {
    "context": "Herr Cooper , Sie haben gesagt , daß sie besonders gerne mit Menschen arbeiten , die ein gestörtes Verhalten zum Essen haben .",
    "span_posLabel": {
      "1;1": "PER"
    }
  },
  {
    "context": "Warum ?",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Cooper :",
    "span_posLabel": {
      "0;0": "PER"
    }
  },
  {
    "context": "Die Zunahme von Suchtkrankheiten , vor allem die der Bulimie , der Magersucht und der Freßsucht , spiegeln unsere kaputte Gesellschaft wieder .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Es zeigt , daß wir nicht mehr in der Lage sind , in gesundem Maße zu nehmen .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "-DOCSTART-",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Wo Ratlose Hilfe finden können",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Viele Eßgestörte fühlen sich mit ihrem Leiden alleine .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Das muß aber nicht so sein .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Auch im Wetteraukreis und Umgebung gibt es Anlaufstellen :",
    "span_posLabel": {
      "2;2": "LOC"
    }
  },
  {
    "context": "Niddatal :",
    "span_posLabel": {
      "0;0": "LOC"
    }
  },
  {
    "context": "Selbsthilfegruppe zur Bewältigung von Eßstörungen , Treffen jeden Dienstag ab 20 Uhr in den Räumen der Bürgeraktive in Kaichen .",
    "span_posLabel": {
      "18;18": "LOC"
    }
  },
  {
    "context": "Nidda :",
    "span_posLabel": {
      "0;0": "LOC"
    }
  },
  {
    "context": "Selbsthilfegruppe des Frauen-Notrufs in Borsdorf , Treffen jeden Freitag ab 19.30 Uhr in der Weiherstraße 12 ( Tel .",
    "span_posLabel": {
      "14;14": "LOC",
      "4;4": "LOC"
    }
  },
  {
    "context": "0 60 43 / 44 71 ) .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Karben :",
    "span_posLabel": {
      "0;0": "LOC"
    }
  },
  {
    "context": "Gesprächskreis für Suchtkranke , Treffen jeden Donnerstag von 17 bis 19 Uhr und von 20 bis 22.30 Uhr im katholischen Gemeindezentrum St. Bonifatius .",
    "span_posLabel": {
      "21;22": "LOC"
    }
  },
  {
    "context": "-DOCSTART-",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Soziale Marktwirtschaft",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Angesichts sich immer höher türmender Schuldenberge tritt Bundeskanzler Kohl mit Maßhalteappellen an eine Öffentlichkeit , die noch in Erinnerung hat , daß es nach der Vereinigung niemandem schlechter gehen werde als vorher .",
    "span_posLabel": {
      "8;8": "PER"
    }
  },
  {
    "context": "Die Parole \" Maß halten ! \"",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "hatte schon Jahrzehnte zuvor Ludwig Erhard ausgegeben , den dann nicht zuletzt ein als gravierend empfundener Konjunkturrückgang in der bis dahin prosperierenden Wirtschaft das Kanzler-Amt kostete .",
    "span_posLabel": {
      "4;5": "PER"
    }
  },
  {
    "context": "Die Grundlagen von Erhards \" Sozialer Marktwirtschaft \" hatte neben anderen Ökonomen der \" Freiburger Schule \" vornehmlich Walter Eucken erarbeitet .",
    "span_posLabel": {
      "14;15": "ORG",
      "18;19": "PER",
      "3;3": "PER",
      "5;6": "MISC"
    }
  },
  {
    "context": "Das neue Ordnungsmodell wurde hauptsächlich anhand von Analysen der \" Zentralverwaltungswirtschaft \" entwickelt .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Euckens Untersuchung verdeutlicht , daß Plan- und Marktwirtschaft jeweils komplexe Systeme sind , deren unterschiedliche Funktionsmechanismen sich untereinander nicht beliebig austauschen lassen .",
    "span_posLabel": {
      "0;0": "PER"
    }
  },
  {
    "context": "Ein Beleg hierfür ist nicht nur das Scheitern aller bisherigen Versuche eines \" Dritten Weges \" , sondern auch die begonnene Transformation der DDR-Ökono-mie .",
    "span_posLabel": {
      "23;23": "MISC"
    }
  },
  {
    "context": "So ergänzen zwar die auch in Planökonomien existierenden privaten \" Schwarzmärkte \" das zentrale Zuteilungssystem der Planbürokratien .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Unter den Bedingungen freier Tauschbeziehungen sind sie jedoch überflüssig , lassen sich aber , da sie einer bestimmten Sondersituation entstammen , nicht bruchlos in \" normale \" Märkte überführen .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Ähnliches gilt für den Güteraustausch mit anderen Staatshandelsländern .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Sobald freier Warenverkehr möglich ist , treten an die Stelle der bisher verordneten Handelsbeziehungen solche einer \" rationalen Wahl \" .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Die Etablierung des Ordnungsmodells der \" Freiburger Schule \" ist , auch das wird in Euckens Grundsätzen deutlich , faktisch von einem gesellschaftlichen \" Naturzustand \" abhängig .",
    "span_posLabel": {
      "15;15": "PER",
      "6;7": "ORG"
    }
  },
  {
    "context": "Schon allein die Forderung der notwendigen Auflösung von Machtgruppen ist in der heutigen Bundesrepublik praktisch undurchführbar ; zumindest solange , wie zu Recht vermutet wird , daß sich der Vorwurf der \" Gruppenanarchie \" zuerst an Arbeitnehmer und Gewerkschaften richtet .",
    "span_posLabel": {
      "13;13": "LOC"
    }
  },
  {
    "context": "Diese müssen sich nämlich Einkommensanpassungen an gestiegene Kosten vielfach immer noch erkämpfen , obwohl der Lohnkostenanteil an der Wertschöpfung mittlerweile nur noch durchschnittlich 20 % beträgt .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Dennoch :",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "gleichgültig ist es nicht , daß die Komplexität moderner Gesellschaften das Ordnungsmodell der \" Sozialen Marktwirtschaft \" zu überfordern scheint .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Sein Zweck lag gerade darin , durch Rahmenvorgaben für private Selbststeuerung Komplexität zu reduzieren - andere Modelle haben wir nicht .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "-DOCSTART-",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "In Wirklichkeit trug Kaiserin Agnes den \" Gisela-Schmuck \" Das lange währende Rätsel um die Juwelen einer Salier-Kaiserin jetzt gelöst / Ein dramatischer Fund im Mainzer Juden-Ghetto",
    "span_posLabel": {
      "25;25": "MISC",
      "26;26": "MISC",
      "4;4": "PER",
      "7;7": "MISC"
    }
  },
  {
    "context": "Wenige archäologische Funde aus dem Mittelalter haben eine so große Popularität erlangt wie eine Adler-Pfauen-Fibel aus einem Schatz von 25 goldenen Schmuckstücken , der 1880 zufällig bei Kanalisationsarbeiten aus der Kellernische eines abgebrannten Hauses in der ehemaligen \" Judengasse \" in Mainz gefunden wurde und erst nach abenteuerlichen Umwegen nun in Museumsvitrinen gezeigt werden kann .",
    "span_posLabel": {
      "14;14": "MISC",
      "38;38": "LOC",
      "41;41": "LOC"
    }
  },
  {
    "context": "Er gilt bis heute als der größte und bedeutendste Fund seiner Art .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Zu dieser Auffassung kam der Historiker Otto von Falke 1913 in seinem Buch mit der Erstveröffentlichung des Schmuckbestandes .",
    "span_posLabel": {
      "6;8": "PER"
    }
  },
  {
    "context": "Unter der Bezeichnung \" Gisela-Fibel \" ist sie bekannt und berühmt geworden .",
    "span_posLabel": {
      "4;4": "MISC"
    }
  },
  {
    "context": "Diese Datierung wurde zwar schon damals lebhaft diskutiert , aber nie widerlegt worden , bis die Oberkonservatorin am Römisch-Germanischen Zentralmuseum in Mainz , Dr. Mechthild Schulze-Dörrlamm , angeregt durch die jahrelangen Vorbereitungen für die SalierAusstellung in Speyer nun eine um eine Generation jüngere Kaiserin als Eigentümerin dieses besonderen Schmucks vorstellt :",
    "span_posLabel": {
      "18;19": "LOC",
      "21;21": "LOC",
      "24;25": "PER",
      "36;36": "LOC"
    }
  },
  {
    "context": "Agnes von Poitou , 1043 mit Kaiser Heinrich III. in Ingelheim vermählt und in Mainz , der \" heimlichen Hauptstadt des Reiches \" , zur Kaiserin gekrönt .",
    "span_posLabel": {
      "0;2": "PER",
      "10;10": "LOC",
      "14;14": "LOC",
      "7;8": "PER"
    }
  },
  {
    "context": "Die jetzt erforschte Zugehörigkeit des Schmucks stützt sich auf neue , gut datierbare archäologische Funde und Vergleichsstudien mit byzantinischen und fatimidischen Schmuckstücken und Verzierungselementen der fraglichen Zeit , wie sie Mechthild Schulze-Dörrlamm in ihrem Buch \" Der Mainzer Schatz der Kaiserin Agnes aus dem mittleren 11. Jahrhundert - Neue Untersuchungen zum sogenannten , Gisela-Schmuck ' \" ( Jan-Thorbecke-Verlag , Sigmaringen 1991 ) ausführt .",
    "span_posLabel": {
      "18;18": "MISC",
      "20;20": "MISC",
      "30;31": "PER",
      "37;37": "MISC",
      "41;41": "PER",
      "53;53": "MISC",
      "57;57": "ORG",
      "59;59": "MISC"
    }
  },
  {
    "context": "Die runde , goldemaillierte AdlerPfauen-Fibel ist das einzige Stück , das bereits 1880 kurz nach der Entdeckung des Schmucks vom Mainzer Altertumsmuseum erworben werden konnte und seither dort aufbewahrt wird .",
    "span_posLabel": {
      "20;20": "MISC",
      "21;21": "LOC",
      "4;4": "MISC"
    }
  },
  {
    "context": "Die Bauarbeiter hatten nämlich 1880 ihren Fund zunächst verheimlicht , dann den Schmuck unter sich aufgeteilt und stückweise verkauft .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "In den nächsten Jahrzehnten tauchten die Schmuckstücke an den verschiedensten Orten und bei den unterschiedlichsten Besitzern auf .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Einige Teile galten zwischenzeitlich auch als ganz verschollen , andere Teile wurden im Zweiten Weltkrieg stark beschädigt .",
    "span_posLabel": {
      "13;14": "MISC"
    }
  },
  {
    "context": "Die Adler-Pfauen-Fibel ist der Prototyp einer Fibelform , von der bisher nur drei Exemplare bekannt sind , die , wie die Oberkonservatorin berichtet , überdies alle aus Mainz stammen .",
    "span_posLabel": {
      "1;1": "MISC",
      "27;27": "LOC",
      "6;6": "MISC"
    }
  },
  {
    "context": "Gemeinsames Kennzeichen dieser drei Scheibenfibeln ist , daß der Adler mit einer Pfauenkrone aus ausgebreiteten Flügeln dargestellt wird .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Dieser Mischung von Adler und Pfau liegt eine zutiefst christliche Bedeutung zugrunde :",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Der Adler symbolisiert Auferstehung und Himmelfahrt Christi , der Pfau das ewige Leben .",
    "span_posLabel": {
      "6;6": "PER"
    }
  },
  {
    "context": "Daß dieser gekrönte Vogel zugleich als kaiserliches Hoheitszeichen angesehen und Vorläufer des staufischen Reichsadlers wurde , ist auch ein Hinweis auf die zeitliche Einordnung .",
    "span_posLabel": {
      "13;13": "MISC"
    }
  },
  {
    "context": "Seine Körperform in Frontalansicht , nur der Kopf im Profil , geht offensichtlich auf die islamische Kunst im 10. Jahrhundert zurück .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Stilistisch betrachtet hat die schönste und \" qualitätsvollste \" der drei Adlerfibeln neuartige Abmessungen .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Statt des früher üblicherweise breitrandig umrahmten kleinen Zentrums ist hier das beherrschende große Motiv von einem nun schmalen Rand umgeben .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Ein weiteres Indiz für die Datierung dieser durchbrochen gearbeiteten Emailfibel ins mittlere 11. Jahrhundert sind kleine Blütenstengel aus Golddraht an den Rundungen und Perldrahtlinien an den Enden des Pfauenrades .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Wo und von wem der kostbare Schmuck gefertigt wurde , läßt sich nur vermuten .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Ein Teil davon deutet auf byzantinische oder italienische Goldschmiede hin , die vielleicht in jener Zeit zugewandert oder schon länger in Mainz ansässig waren .",
    "span_posLabel": {
      "21;21": "LOC",
      "5;5": "MISC",
      "7;7": "MISC"
    }
  },
  {
    "context": "Denn Mainz , im hohen Mittelalter \" Diadem des Reiches \" genannt , war in der Salierzeit die Stadt mit den meisten Königsaufenthalten und besaß Schmuckwerkstätten von überregionaler Bedeutung , deren Spuren sich noch heute am alten Rheinufer durch Bleiabfälle , Rohgüsse und Halbfabrikate nachweisen lassen .",
    "span_posLabel": {
      "16;16": "MISC",
      "1;1": "LOC",
      "7;9": "MISC"
    }
  },
  {
    "context": "Da die überwiegende Anzahl der Schmuckstücke aus dem mittleren Drittel des 11. Jahrhunderts stammt , wird man sie am ehesten Agnes von Poitou zuschreiben dürfen , meint Mechthild Schulze-Dörlamm , zumal darunter ein goldener Fingerring mit dem Bildnis ihres Gemahls , des Kaisers Heinrich III. , erhalten ist .",
    "span_posLabel": {
      "20;22": "PER",
      "27;28": "PER",
      "43;44": "PER"
    }
  },
  {
    "context": "Mit den gleich nach der Hochzeit ausgestellten Schenkungsurkunden über ausgedehnte Ländereien und Besitzungen machte Heinrich III. sie zu einer der am reichsten ausgestatteten Königinnen in der Geschichte des mittelalterlichen Reiches ; ob als Ausdruck seiner Zuneigung oder vorausblickender unabhängiger Versorgung für eine \" landfremde \" Herrscherin , ist nicht überliefert .",
    "span_posLabel": {
      "14;15": "PER"
    }
  },
  {
    "context": "Daß diese begüterte Kaiserin später ihren gesamten Schmuck eigenhändig einem jüdischen Händler verpfändet haben könnte , ist unwahrscheinlich .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Vorstellbar wäre , daß Agnes als Thronregentin 1066 - anläßlich der Hochzeit ihres kaum 16jährigen Sohnes und Thronfolgers , Heinrich IV. , mit der knapp ein Jahr jüngeren Bertha von Turin - ihrer Schwiegertochter den Schmuck offiziell zum Geschenk übergab .",
    "span_posLabel": {
      "19;20": "PER",
      "28;30": "PER",
      "4;4": "PER"
    }
  },
  {
    "context": "Bertha gehörte schon fast zur Familie , da sie als junges Mädchen bereits vorher auf den Thron verzichtet und sich in ein italienisches Kloster zurückgezogen hatte , wo sie den repräsentativen Schmuck nicht mehr benötigte .",
    "span_posLabel": {
      "0;0": "PER",
      "22;22": "MISC"
    }
  },
  {
    "context": "Doch als Heinrich zehn Jahre später nach Mainz zurückkehrte , gab es keine Spur mehr von dem Schmuck .",
    "span_posLabel": {
      "2;2": "PER",
      "7;7": "LOC"
    }
  },
  {
    "context": "Denn ein Jahr zuvor waren im Judenviertel fast alle Bewohner durch ein Pogrom der Kreuzfahrer ums Leben gekommen , darunter auch - wie überliefert ist - der Synagogenvorsteher , der zwei Tage nach seiner Zwangstaufe Synagoge und Haus anzündete und sich darin mit seiner ganzen Familie verbrannte .",
    "span_posLabel": {
      "34;35": "LOC",
      "6;6": "LOC"
    }
  },
  {
    "context": "Alte Brandspuren sollen bei der überraschenden Entdeckung des Schmucks nach 800 Jahren noch erkennbar gewesen sein .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Mag auch die Geschichte dieses Goldschmucks manche Fragen offen lassen , so besitzen doch die einzelnen Stücke einen besonderen kulturhistorischen Wert und vermitteln im Rahmen der neu gewonnenen Erkenntnisse ein lebendiges Bild mittelalterlicher Prachtentfaltung am kaiserlichen Hof - vor allem aber von einer salischen Kaiserin , die die berühmte \" Gisela-Fibel \" nun wirklich getragen hat :",
    "span_posLabel": {
      "50;50": "MISC"
    }
  },
  {
    "context": "Agnes von Poitou .",
    "span_posLabel": {
      "0;2": "PER"
    }
  },
  {
    "context": "-DOCSTART-",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Ärzte",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Notfalldienst :",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "DRK-Haus , Flachstraße 1 , Tel .",
    "span_posLabel": {
      "0;0": "LOC",
      "2;2": "LOC"
    }
  },
  {
    "context": "46 10 10 ; feste Notarztsprechstunden :",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "11 bis 13 und 15 bis 20 Uhr .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "-DOCSTART-",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Apotheken",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Sa. :",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Apotheke am Markt , Marktstr. 12 , Tel .",
    "span_posLabel": {
      "0;2": "LOC",
      "4;4": "LOC"
    }
  },
  {
    "context": "30 65 09 .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Kohlheck-Apotheke , Eulenstr. 5 , Tel .",
    "span_posLabel": {
      "0;0": "LOC",
      "2;2": "LOC"
    }
  },
  {
    "context": "46 65 15 .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Merian-Apotheke , Kaiser-Friedrich-Ring 30 , Tel .",
    "span_posLabel": {
      "0;0": "LOC",
      "2;2": "LOC"
    }
  },
  {
    "context": "30 64 91 .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "So. :",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Elefanten-Apotheke , Kirchgasse 18 , Tel .",
    "span_posLabel": {
      "0;0": "LOC",
      "2;2": "LOC"
    }
  },
  {
    "context": "30 33 48 .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Paracelsus-Apotheke , Schultheißstr. 32 a , Bierstadt , Tel .",
    "span_posLabel": {
      "0;0": "LOC",
      "2;2": "LOC",
      "6;6": "LOC"
    }
  },
  {
    "context": "50 27 25 .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Sonnen-Apotheke , Brunhildenstr. 25 , Tel .",
    "span_posLabel": {
      "0;0": "LOC",
      "2;2": "LOC"
    }
  },
  {
    "context": "76 15 92 .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Augenärzte",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "J. Litsch , Mainzer Str. 36 , Wiesbaden , Tel .",
    "span_posLabel": {
      "0;1": "PER",
      "3;4": "LOC",
      "7;7": "LOC"
    }
  },
  {
    "context": "06 11 / 30 34 45 ( Praxis ) oder 06 11 / 80 99 11 ( Wohnung ) .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "-DOCSTART-",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Ein neuer Preis für frauenpolitisches Engagement Stadt Frankfurt vergibt \" Tony-Sender \" - Auszeichnung erstmals im Herbst 1992 / Lokaler Bezug ist gefragt",
    "span_posLabel": {
      "10;10": "MISC",
      "7;7": "LOC"
    }
  },
  {
    "context": "FRANKFURT A. M. Als erste deutsche Stadt Frankfurt am Main einen Preis für frauenpolitisches Engagement oder Arbeiten der Frauenforschung mit lokalem Bezug .",
    "span_posLabel": {
      "0;2": "LOC",
      "5;5": "MISC",
      "7;9": "LOC"
    }
  },
  {
    "context": "Mit dem neugeschaffenen Tony-Sender-Preis möchte die Stadt Frankfurt hervorragende innovative Leistungen aus dem Erwerbsbereich und Arbeiten , die sich mit kulturellen oder sozialen Themen befassen , auszeichnen .",
    "span_posLabel": {
      "3;3": "MISC",
      "7;7": "LOC"
    }
  },
  {
    "context": "Preiswürdig sind Frankfurterinnen , Frauenprojekte dieser Stadt oder Frauen , die sich einer Frankfurter Thematik widmen .",
    "span_posLabel": {
      "13;13": "MISC",
      "2;2": "MISC"
    }
  },
  {
    "context": "Der Tony-Sender-Preis ist mit 20 000 Mark dotiert und wird erstmals am 27. November 1992 , danach im Zwei-Jahre-Rhythmus , vergeben .",
    "span_posLabel": {
      "1;1": "MISC"
    }
  },
  {
    "context": "Das Frauenreferat möchte mit dem Tony-Sender-Preis auch darauf aufmerksam machen , daß mehr als 40 Jahre nach Inkrafttreten der Verfassung der Bundesrepublik der Grundgesetz-Artikel 3. 2 - \" Männer und Frauen sind gleichberechtigt \" - immer noch verletzt wird .",
    "span_posLabel": {
      "21;21": "LOC",
      "5;5": "MISC"
    }
  },
  {
    "context": "Frauen müssen weiterhin Benachteiligungen in vielen Bereichen des täglichen Lebens hinnehmen .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Dem Fin de siècle und ihrer Gesellschaftsschicht entsprechend lag vor ihr ein Leben als behütete Tochter und eine Unterweisung in den \" Salonwissenschaften \" , um ihren vorgesehenen Platz in der bürgerlichen Gesellschaft als Gattin und Mutter einzunehmen .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Doch bereits auf der Höheren Töchterschule wurde Tony Sender bewußt , daß sie sich nicht auf \" Kinder , Küche , Kirche \" einschränken lassen wollte .",
    "span_posLabel": {
      "7;8": "PER"
    }
  },
  {
    "context": "Das Ringen um mehr Freiheit sollte ihr Leben lang nicht aufhören .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Statt an ihrer Aussteuer zu arbeiten , setzte sie den Besuch einer Handelslehranstalt durch und sicherte sich nach so ihre Unabhängigkeit als kaufmännische Angestellte .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Ihre politische Arbeit begann die 22jährige in Paris , wo sie tagsüber als Korrespondentin eines deutschen Unternehmens tätig war und sich abends - neben dem Studium sozialistischer Theoretiker - in der französischen Arbeiterbewegung und der Frauenbildungarbeit engagierte .",
    "span_posLabel": {
      "15;15": "MISC",
      "31;31": "MISC",
      "7;7": "LOC"
    }
  },
  {
    "context": "Dem ihre Emanzipation fördernden Aufenthalt in Paris setzte der Ausbruch des Ersten Weltkriegs ein jähes Ende ; sie wurde als Deutsche des Landes verwiesen .",
    "span_posLabel": {
      "11;12": "MISC",
      "20;20": "MISC",
      "6;6": "LOC"
    }
  },
  {
    "context": "Zurückgekehrt nach Frankfurt , schloß sich Tony Sender der sozialdemokratischen Kriegsopposition an und wurde zu einer vehementen Streiterin für die Beendigung eines Krieges , der nicht der Vaterlandsverteidigung , sondern der Eroberung neuer Absatzmärkte und der Unterdrückung bisher freier Völker diente .",
    "span_posLabel": {
      "2;2": "LOC",
      "6;7": "PER"
    }
  },
  {
    "context": "Sie war eine Gegnerin der SPD-Burgfriedenspolitik , wurde aus der Partei ausgeschlossen und 1917 Mitgründerin der USPD .",
    "span_posLabel": {
      "16;16": "ORG",
      "5;5": "MISC"
    }
  },
  {
    "context": "Die Unabhängige Sozialdemokratin schrieb während der Novemberrevolution Frankfurter Stadtgeschichte .",
    "span_posLabel": {
      "6;6": "MISC",
      "7;7": "MISC"
    }
  },
  {
    "context": "Sie war Generalsekretärin des Arbeiterrates und - nach der Einführung des Frauenwahlrechts im November 1918 - Mitglied der Frankfurter Stadtverordnetenversammlung .",
    "span_posLabel": {
      "18;18": "MISC"
    }
  },
  {
    "context": "Die junge Weimarer Republik fand nicht Tony Senders uneingeschränkte Zustimmung ; sie hatte sich von der Revolution mehr Basisdemokratie erhofft :",
    "span_posLabel": {
      "2;3": "LOC",
      "6;7": "PER"
    }
  },
  {
    "context": "die Durchsetzung des Rätegedankens in Politik , Volkswirtschaft und in den Betrieben .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Als Redakteurin der USPD-Tageszeitung \" Volksrecht \" und der \" Betriebsräte-Zeitschrift \" des Deutschen Metallarbeiter-Verbandes kritisierte sie die politische Entwicklung ; als Abgeordnete des Deutschen Reichstages und Parteipolitikerin tat sie ihr Möglichstes , Politik aktiv mitzugestalten .",
    "span_posLabel": {
      "13;14": "ORG",
      "24;24": "MISC",
      "25;25": "ORG",
      "3;3": "MISC",
      "5;5": "ORG"
    }
  },
  {
    "context": "Vor die Entscheidung gestellt , sich entweder dem Diktat Lenins zu unterwerfen und die USPD moskauhörig auszurichten oder wieder in die Reihen der Sozialdemokratie zurückzukehren , wählte Tony Sender einmal mehr die Freiheit - diesmal die , die Strategie der Partei nicht fremdbestimmen zu lassen .",
    "span_posLabel": {
      "14;14": "ORG",
      "15;15": "MISC",
      "27;28": "PER",
      "9;9": "PER"
    }
  },
  {
    "context": "Nicht ganz leichten Herzens entschied sie sich für die Wiedervereinigung mit der SPD , die sich ihrer Meinung nach zu sehr mit der bürgerlichen Republik arrangiert hatte .",
    "span_posLabel": {
      "12;12": "ORG"
    }
  },
  {
    "context": "Im Parlament trat sie als anerkannte Spezialistin in Wirtschafts- und außenpolitischen Fragen hervor ; sie setzte sich als Politikerin und Chefredakteurin der SPD-Zeitschrift \" Frauenwelt \" für die gleichberechtigte Teilhabe von Frauen an allen Lebensbereichen ein .",
    "span_posLabel": {
      "22;22": "MISC",
      "24;24": "ORG"
    }
  },
  {
    "context": "Eine offene Morddrohung veranlaßte sie , unmittelbar nach der Reichstagswahl am 5. März 1933 über die Tschechoslowakei nach Belgien zu fliehen .",
    "span_posLabel": {
      "16;16": "LOC",
      "18;18": "LOC",
      "9;9": "MISC"
    }
  },
  {
    "context": "1935 kehrte sie von einem USA-Aufenthalt nicht mehr in die provinzielle Enge Flanderns zurück , ließ sich in New York nieder und beantragte bald die US-Staatsbürgerschaft .",
    "span_posLabel": {
      "12;12": "LOC",
      "18;19": "LOC",
      "25;25": "MISC",
      "5;5": "MISC"
    }
  },
  {
    "context": "Die Vereinigten Staaten in der Ära des sozialreformerischen \" New Deal \" schienen ihr die größtmögliche Garantie eines Lebens in individueller und politischer Freiheit und ohne Zwang zu gesellschaftlichen Konventionen zu bieten .",
    "span_posLabel": {
      "1;2": "LOC",
      "9;10": "MISC"
    }
  },
  {
    "context": "Ihre Hauptarbeit leistete sie in der Kommission für die Rechtsstellung der Frau und in der Menschenrechtskommission .",
    "span_posLabel": {
      "15;15": "ORG",
      "6;11": "ORG"
    }
  },
  {
    "context": "Ihr Name ist verbunden mit dem Kampf gegen menschliche Versklavung durch Zwangsarbeit und gegen politisch motivierte Freiheitsberaubung .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Unermüdlich sammelte sie Beweise für Menschenrechtsverletzungen und klagte unerschrocken die Staaten an , die gegen die Human- und Freiheitsrechte verstießen .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Bis zu ihrem Tod 1964 hielt Tony Sender unerschütterlich daran fest , daß Frauen wie Männer gleiche Leistungen vollbringen können , wenn sie nur gleiche Chancen haben und nicht durch gesellschaftliche Normen oder wirtschaftliche Benachteiligungen behindert werden .",
    "span_posLabel": {
      "6;7": "PER"
    }
  },
  {
    "context": "Klassen- und Geschlechterschranken abzubauen , sie gänzlich verschwinden zu lassen , war ihr Programm .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Eine Lebensgestaltung in freier Selbstbestimmung zu erreichen war ihr Ziel .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "-DOCSTART-",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Medizinische Hilfe für Wohnsitzlose Eine Ambulanz behandelt die \" Berber \" , die in Arztpraxen oft weggeschickt werden",
    "span_posLabel": {
      "9;9": "MISC"
    }
  },
  {
    "context": "FRANKFURT A. M. \" So , die Füße bleiben jetzt 20 Minuten lang drin . \"",
    "span_posLabel": {
      "0;2": "LOC"
    }
  },
  {
    "context": "Mit freundlichem , aber bestimmtem Ton gibt Klaus Hetzel , Krankenpfleger und Hygieniefachkraft , seine Anweisungen .",
    "span_posLabel": {
      "7;8": "PER"
    }
  },
  {
    "context": "Josef Schmidt ( Name von der Red .",
    "span_posLabel": {
      "0;1": "PER"
    }
  },
  {
    "context": "geändert ) , wohnsitzlos , stellt gehorsam seine wunden Beine in den großen Plastikeimer mit einer dunkellila Flüssigkeit . \"",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Offene Beine \" , erklärt Klaus Hetzel , \" die häufigste Krankheit bei Obdachlosen . \"",
    "span_posLabel": {
      "5;6": "PER"
    }
  },
  {
    "context": "Seit dem 18. Mai hat die \" Medizinische Ambulanz für Wohnsitzlose \" in Sachsenhausen ihre Türen geöffnet .",
    "span_posLabel": {
      "13;13": "LOC"
    }
  },
  {
    "context": "Innerhalb von zwei Wochen waren schon 21 Patienten bei Hetzel und seinem Team .",
    "span_posLabel": {
      "9;9": "PER"
    }
  },
  {
    "context": "Fast alle Patienten , sagt der Pfleger , klagten über \" Raucherbeine \" oder \" Unterschenkelgeschwüre \" .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Behandelt wird mit einer Kaliumpermanganat-Desinfektionslösung . \"",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Da schlagen andere Ärzte zwar andere Mittel vor \" , berichtet Hetzel .",
    "span_posLabel": {
      "11;11": "PER"
    }
  },
  {
    "context": "Doch könne er mit seiner Methode Erfolge vorzeigen und nachweisen :",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Alle Behandlungen dokumentiert Hetzel mit Fotos oder mit Videofilm .",
    "span_posLabel": {
      "3;3": "PER"
    }
  },
  {
    "context": "Da könnten die Wohnsitzlosen zum einen selbst sehen , was die regelmäßige Anwendung bringt .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Mißtrauen sei der Hauptgrund , warum sich die meisten der Obdachlosen nicht einer \" normalen \" ärztlichen Therapie unterziehen , erläutert Hetzel . \"",
    "span_posLabel": {
      "21;21": "PER"
    }
  },
  {
    "context": "Auf keinen Fall geh ' ich zu so einem nochmal hin \" , pflichtet Josef Schmidt bei .",
    "span_posLabel": {
      "14;15": "PER"
    }
  },
  {
    "context": "Er weiß , wovon er spricht .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Mit ihrem meist nicht gerade \" bürgerlichen \" Aussehen sind die \" Berber \" , wie sie sich selbst nennen , keine gern gesehenen Kunden in Arztpraxen .",
    "span_posLabel": {
      "12;12": "MISC"
    }
  },
  {
    "context": "Oft werden sie unter Ausflüchten weggeschickt .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Das Problem , die Unterversorgung der Wohnsitzlosen im medizinischen Bereich , hat Hetzel an seiner anderen Arbeitsstelle , der Wohnsitzlosen-Essenausgabe im Affentorhaus , schon länger erkannt .",
    "span_posLabel": {
      "12;12": "PER",
      "21;21": "LOC"
    }
  },
  {
    "context": "Gemeinsam mit seiner Frau Dagmar - sie ist Ärztin und stellt die Diagnosen in der \" Medizinischen Ambulanz \" - bot er dort wöchentlich eine Stunde Betreuung an .",
    "span_posLabel": {
      "4;4": "PER"
    }
  },
  {
    "context": "Das war zu wenig , und vor allem fehlten die notwendigen Einrichtungen .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Die sind im neuen Domizil vorhanden :",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Drei Zimmer , voll möbliert und ein Bad mit allem ausgestattet , was es zur Körperpflege braucht .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Seit 1984 ist er als gemeinnütziger Verein registriert und finanziert sich vollständig über Spenden .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Sein satzungsgemäßes Ziel , Randgruppen zu betreuen , will er bewältigen , indem er \" Hilfe zur Selbsthilfe \" gibt .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Das läßt sich beim Projekt Medizinische Ambulanz sehen .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Ohne das engagierte Zupacken ehemals Wohnsitzloser wären die Räume kaum so schnell und kostengünstig renoviert worden . \"",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Das war eine völlig heruntergekommene Kneipe . \"",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Alle Arbeiten , selbst das Mauern und Fliesen , seien von den Helfern erledigt worden . \"",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Wenn sie ein Ziel vor Augen haben , dann werden sie sich ihrer sozialen Mitverantwortung bewußt \" , erklärte Hetzel , der sich als einen \" entschiedenen Christen \" bezeichnet , den Einsatz der ehemals Wohnsitzlosen .",
    "span_posLabel": {
      "19;19": "PER",
      "27;27": "MISC"
    }
  },
  {
    "context": "Sein Credo ist daher ein altes Indianergebet , das als Plakat seinem Bürosessel gegenüber hängt :",
    "span_posLabel": {
      "6;6": "MISC"
    }
  },
  {
    "context": "\" Großer Geist , bewahre mich davor , daß ich über einen Menschen urteile , ehe ich nicht einen halben Mond in seinen Mokassins gegangen bin . \"",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Da sich die AFEK vollständig über Spenden unterhält , sind vor allem finanzielle Hilfen stets willkommen .",
    "span_posLabel": {
      "3;3": "ORG"
    }
  },
  {
    "context": "Auskünfte erteilt Klaus Hetzel unter Telefon 62 35 59 von Montag bis Donnerstag zwischen 9 und 17 Uhr sowie freitags zwischen 9 und 13 Uhr .",
    "span_posLabel": {
      "2;3": "PER"
    }
  },
  {
    "context": "-DOCSTART-",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Ludwigs Linde und eine liebliche Maid",
    "span_posLabel": {
      "0;1": "LOC"
    }
  },
  {
    "context": "AUERBACH .",
    "span_posLabel": {
      "0;0": "LOC"
    }
  },
  {
    "context": "Mit dem oft zitierten und vielbesungenen \" Baum im Odenwald \" ist es wie mit der immer wieder genannten \" Siegfriedquelle \" , wo der sagenhafte Recke starb :",
    "span_posLabel": {
      "20;20": "LOC",
      "7;9": "LOC"
    }
  },
  {
    "context": "niemand vermag genau zu sagen und zu belegen , wo beide Naturdenkmale zu finden sind .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Daher braucht man sich nicht zu wundern , daß diese gleich mehrfach vorhanden sind .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "So gibt es den besagten Baum in Momart , Kimbach , Airlenbach , Olfen und auch in der Nähe des Fürstenlagers bei Auerbach ( Kreis Bergstraße ) .",
    "span_posLabel": {
      "11;11": "LOC",
      "13;13": "LOC",
      "20;20": "LOC",
      "22;22": "LOC",
      "25;25": "LOC",
      "7;7": "LOC",
      "9;9": "LOC"
    }
  },
  {
    "context": "Vielleicht darf der zuletzt genannte Platz als der \" echte \" angesehen werden , weil dort 1778 eine Linde gepflanzt und \" Baum im Odenwald \" getauft wurde .",
    "span_posLabel": {
      "22;24": "LOC"
    }
  },
  {
    "context": "Das Fürstenlager , einstige Sommerresidenz der hessischen Landgrafen , mit seinem von zahlreichen exotischen Bäumen durchsetzten freundlichen Park , scheint auch die rechte Umgebung für die legendäre Linde .",
    "span_posLabel": {
      "1;1": "LOC",
      "6;6": "MISC"
    }
  },
  {
    "context": "Der Opernsänger , spätere Intendant des Darmstädter Hoftheaters und Meister heimatlicher Erzählkunst , Ernst Pasqué , zeichnete sie literarisch nach .",
    "span_posLabel": {
      "13;14": "PER",
      "6;6": "MISC"
    }
  },
  {
    "context": "Daß der Dichter dies so treffend vermochte , erklärt sich leicht :",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Er lebte zwei Jahrzehnte ( 1871 bis 1892 ) an der Bergstraße und erfuhr durch seine guten Beziehungen zu Großherzog Ludwig IV. vielerlei , was die Originalität seiner Erzählung \" Es steht ein Baum im Odenwald \" auszeichnet .",
    "span_posLabel": {
      "11;11": "LOC",
      "20;21": "PER",
      "30;35": "MISC"
    }
  },
  {
    "context": "Beim \" Schauplatz Fürstenlager \" lernte Landgraf Friedrich auf wundersame Weise Karoline Seitz aus Grasellenbach , ein Mädchen einfacher Herkunft , kennen , er heiratete sie und führte mit ihr eine glückliche Ehe .",
    "span_posLabel": {
      "11;12": "PER",
      "14;14": "LOC",
      "2;3": "LOC",
      "7;7": "PER"
    }
  },
  {
    "context": "Pasqué porträtierte Karoline in seinem Büchlein als \" ein auffallend schönes blutjunges Ding von etwa 17 Jahren , eine Blondine , deren feine natürlich gekräuselten Blondlöckchen unter dem Sammetkäppchen etwas gar zu neugierig herauslugten und sich auf der weißen Stirn breit machten \" .",
    "span_posLabel": {
      "0;0": "PER",
      "2;2": "PER"
    }
  },
  {
    "context": "Zum Andenken an das Fest wurde \" unter allerlei feierlichen Zeremonien \" eine junge Linde gepflanzt , \" an einer Stelle der Höhe , von wo man einen herrlichen Ausblick auf das Schönberger Tal und das alte malerische Schloß der Grafen von Erbach-Schönberg hatte \" .",
    "span_posLabel": {
      "32;32": "MISC",
      "42;42": "LOC"
    }
  },
  {
    "context": "Ein Eremit sprach \" den Waldsegen über die junge Linde , die er - inspiriert durch Karolins Gesang - , Baum im Odenwald ' taufte \" .",
    "span_posLabel": {
      "16;16": "PER",
      "20;22": "LOC"
    }
  },
  {
    "context": "Allerdings , dieser Baum existiert nicht mehr , ein Blitzschlag zerstörte ihn .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Doch an seiner Stelle pflanzte Graf Ludwig zu Erbach-Schönberg ( 1792-1863 ) eine neue Linde , die seitdem den Namen \" Ludwigslinde \" trägt , ein hochgewachsener Baum von kraftvoller Gestalt und weitverzweigtem Wipfelwuchs .",
    "span_posLabel": {
      "21;21": "LOC",
      "6;8": "PER"
    }
  },
  {
    "context": "Von der Bank unter der Linde läßt sich eine herrliche Aussicht genießen - über das Tal zu den Bergen , zur Starkenburg , zum Knodenkopf , zur Richtpunktstelle Krehberg , Märkerwald , Hemsberg , Vetzersberg , in die Rheinebene bis zum Pfälzerwald .",
    "span_posLabel": {
      "21;21": "LOC",
      "24;24": "LOC",
      "28;28": "LOC",
      "30;30": "LOC",
      "32;32": "LOC",
      "34;34": "LOC",
      "38;38": "LOC",
      "41;41": "LOC"
    }
  },
  {
    "context": "Gleich neben der \" Ludwigslinde \" liegt der Schönberger \" Herrenwingert \" .",
    "span_posLabel": {
      "10;10": "LOC",
      "4;4": "LOC",
      "8;8": "MISC"
    }
  },
  {
    "context": "Früher gehörte er den Grafen von Erbach-Schönberg , heute ist er im Besitz des Staatsweingutes Bergstraße .",
    "span_posLabel": {
      "14;15": "ORG",
      "6;6": "LOC"
    }
  },
  {
    "context": "Es soll nicht wenige Leute geben - Bergsträßer und Fremde - , die sich in diesen Platz bei der \" Ludwigslinde \" und am \" Herrenwingert \" verliebt haben .",
    "span_posLabel": {
      "20;20": "LOC",
      "25;25": "LOC",
      "7;7": "MISC"
    }
  },
  {
    "context": "REINHARD TREBER",
    "span_posLabel": {
      "0;1": "PER"
    }
  },
  {
    "context": "-DOCSTART-",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Kontakte zu hochkarätigen Bläsern Epiphanias-Kantorin setzt sich seit 14 Jahren für Klassik und Neue Musik ein",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "NORDEND .",
    "span_posLabel": {
      "0;0": "LOC"
    }
  },
  {
    "context": "Seit 14 Jahren ist Elke Mattmüller Kantorin an der evangelischen Epiphaniasgemeinde im Nordend .",
    "span_posLabel": {
      "10;10": "ORG",
      "12;12": "LOC",
      "4;5": "PER"
    }
  },
  {
    "context": "Da läßt sich allerhand aufbauen .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Vor allem das letzte Konzert im April hat es ihr angetan . \"",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Da habe ich gemerkt , was wir mittlerweile für einen hervorragenden Chor haben . \"",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Bei den schwierigen romantischen A-cappella-Sätzen hätten die Sängerinnen und Sänger schon auf die kleinste Anweisung reagiert .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Und auch für ihr Orchester hat sie nur lobende Worte .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Daß solche Leistungen nicht vom Himmel fallen , sondern nur durch kontinuierliche , zähe Probenarbeit zu erreichen sind , erwähnt Elke Mattmüller nur am Rande .",
    "span_posLabel": {
      "20;21": "PER"
    }
  },
  {
    "context": "Zweimal im Jahr - meist um Ostern und in der Adventszeit - geben Chor und Orchester der Epiphaniasgemeinde ihre großen Konzerte .",
    "span_posLabel": {
      "17;17": "ORG"
    }
  },
  {
    "context": "In diesem Jahr hatte die Kantorin eine interessante Mischung aus romantischem A-cappella-Gesang , das heißt unbegleiteten Stücken für Chor , und Orchesterwerke des 20. Jahrhunderts ausgewählt .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Für den Advent ist ein Programm mit Musik Johann Sebastian Bachs geplant .",
    "span_posLabel": {
      "8;10": "PER"
    }
  },
  {
    "context": "Diese Konzerte läßt sich die Gemeinde einiges kosten :",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "An den Litfaßsäulen kleben Plakate , und auf Handzetteln und in Zeitungen wird kräftig geworben .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Die Kirche an der Holzhausenstraße ist dann meist auch brechend voll .",
    "span_posLabel": {
      "4;4": "LOC"
    }
  },
  {
    "context": "Doch auch andere , weniger aufwendig angekündigte Veranstaltungen sind fast immer gut besucht .",
    "span_posLabel": {
      "7;7": "MISC"
    }
  },
  {
    "context": "So stieß die Matinee mit Orgel- und Violinmusik Ende März auf ein erstaunliches Publikumsinteresse , obwohl nicht etwa Bach , Mozart oder Mendelssohn , sondern ausschließlich Musik des 20. Jahrhunderts auf dem Programm stand . \"",
    "span_posLabel": {
      "18;18": "PER",
      "20;20": "PER",
      "22;22": "PER"
    }
  },
  {
    "context": "Wir haben eben mittlerweile unser Stammpublikum \" , blickt Elke Mattmüller nicht ohne Stolz auf die rege musikalische Aktivität .",
    "span_posLabel": {
      "9;10": "PER"
    }
  },
  {
    "context": "Die Kantorin besitzt etwas , ohne das im Konzertbetrieb nichts läuft :",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Beziehungen .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Bei schwierigen Chor- und Orchesterwerken sind vor allem hochkarätige Bläser wichtig .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Und zu denen hat Elke Mattmüller beste Kontakte .",
    "span_posLabel": {
      "4;5": "PER"
    }
  },
  {
    "context": "Die meisten arbeiten im Radio-Sinfonieorchester und helfen in der Epiphaniaskirche gern aus . \"",
    "span_posLabel": {
      "9;9": "LOC"
    }
  },
  {
    "context": "Vielen macht es soviel Spaß , mit dem Chor zu musizieren , daß sie auch gern einmal als Solist auftreten . \"",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Daß die Kantorin über ein eigenes Streichorchester verfügt , ist ungewöhnlich .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Zu Kirchenkonzerten werden sonst üblicherweise die Musiker zusammengekauft , die man gerade braucht .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Das ist teuer und garantiert noch lange kein gutes Konzert . \"",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Das Orchester probt genausooft wie der Chor .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Die Beziehungen sind dadurch viel enger , und die Musiker motivieren sich bei Konzerten gegenseitig . \"",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Daß ganz schwere romantische Brocken , wie etwa das Deutsche Requiem von Brahms , mit dem hauptsächlich aus Laien bestehenden Orchester kaum zu schaffen sind , nimmt Elke Mattmüller gern in Kauf .",
    "span_posLabel": {
      "12;12": "PER",
      "27;28": "PER",
      "9;9": "MISC"
    }
  },
  {
    "context": "Zu Johann Sebastian Bach hat die Kantorin ein gespaltenes Verhältnis , trotz der Konzerte am 20. September und 6. Dezember , bei denen hauptsächlich Werke des Thomaskantors musiziert werden .",
    "span_posLabel": {
      "1;3": "PER",
      "26;26": "MISC",
      "6;6": "MISC"
    }
  },
  {
    "context": "Was sie stört , ist die Übersättigung .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Jedes zweite Jahr Kantaten aus dem Weihnachtsoratorium ?",
    "span_posLabel": {
      "6;6": "MISC"
    }
  },
  {
    "context": "Das wäre Elke Mattmüller zu langweilig . \"",
    "span_posLabel": {
      "2;3": "PER"
    }
  },
  {
    "context": "Viele wissen gar nicht , daß nicht nur Bach gute und interessante Musik komponiert hat . \"",
    "span_posLabel": {
      "8;8": "PER"
    }
  },
  {
    "context": "So hat sie während ihrer 14jährigen Arbeit außer Mozarts \" Requiem \" und dem \" Schicksalslied \" von Johannes Brahms kein Werk zweimal aufgeführt . \"",
    "span_posLabel": {
      "10;10": "MISC",
      "15;15": "MISC",
      "18;19": "PER",
      "8;8": "PER"
    }
  },
  {
    "context": "Ich will den Leuten wenigstens andeuten , wie breit die Palette verschiedener Stücke ist . \"",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Auch endet für sie die Musikgeschichte nicht mit Anton Bruckner .",
    "span_posLabel": {
      "8;9": "PER"
    }
  },
  {
    "context": "Ihr Interesse an moderner Musik ist groß .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Beim Chor hat es die Kantorin damit schwer . \"",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Ich will aus den Sängern keine Neue-Musik-Fans machen .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Doch dafür aufgeschlossen sollte jeder sein . \"",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "So widmet sie sich vor allem als Organistin ausgiebig der modernen Musik .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Elke Mattmüller dirigiert einen glänzend ausgebildeten , 70köpfigen Kirchenchor und ein eigenes Orchester , hat bei ihren Planungen freie Hand , und auch ihr kirchenmusikalischer Etat bereitet ihr derzeit keine Sorgen .",
    "span_posLabel": {
      "0;1": "PER"
    }
  },
  {
    "context": "Hat man da überhaupt noch Wünsche ? \"",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Eine neue , moderne Orgel \" - das wärs , was ihr zum musikalischen Glück noch fehlt .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Das relativ kleine Instrument aus den 50er Jahren hat nur wenige Register und eine veraltete Technik . \"",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Die Neuintonation vor zwei Jahren hat immerhin klanglich eine Menge gebracht . \"",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Doch gibt sie sich keinen Illusionen hin .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Für eine neue Orgel fehlt einfach das Geld .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Elke Mattmüller hat im Nordend viel aufgebaut und verschwendet deshalb auch keinen Gedanken an einen beruflichen Wechsel . \"",
    "span_posLabel": {
      "0;1": "PER",
      "4;4": "LOC"
    }
  },
  {
    "context": "In einer neuen Gemeinde müßte ich ja wieder ganz unten anfangen . \"",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "-DOCSTART-",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Proben + Treffen",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Akkordeon-Musikverein \" Heiterkeit \" Griesheim :",
    "span_posLabel": {
      "2;2": "ORG",
      "4;4": "LOC"
    }
  },
  {
    "context": "Unterricht für Akkordeonschüler und - schülerinnen ist jeden Donnerstag ( ab 14 Uhr ) , im Bürgerhaus Griesheim , Schwarzerlenweg 57 ( Clubraum 3 ) .",
    "span_posLabel": {
      "17;17": "LOC",
      "19;19": "LOC"
    }
  },
  {
    "context": "Und das Orchester des Vereins probt im Clubraum 1 in Griesheim jeden Dienstag , von 19 bis 20.30 Uhr .",
    "span_posLabel": {
      "10;10": "LOC"
    }
  },
  {
    "context": "Arbeitskreis Bockenheimer Senioren :",
    "span_posLabel": {
      "1;2": "ORG"
    }
  },
  {
    "context": "Mitgliedertreffen zum Vereinsnachmittag jeden ersten Dienstag im Monat ( 15 Uhr ) in der Sozialstation am Rohmerplatz ( Parterre ) .",
    "span_posLabel": {
      "14;14": "LOC",
      "16;16": "LOC"
    }
  },
  {
    "context": "Athletik-Sportverein 1990 Griesheim :",
    "span_posLabel": {
      "1;2": "ORG"
    }
  },
  {
    "context": "Sportabzeichenvorbereitung und - abnahme im Gewichtheben nach vorheriger Anmeldung jeden Montag , Mittwoch und Freitag ( jeweils ab 18 Uhr ) in der Griesheimer Sporthalle , Linkstraße 86-88 .",
    "span_posLabel": {
      "23;24": "LOC",
      "26;26": "LOC"
    }
  },
  {
    "context": "Kontakt :",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Klaus Samer ( Tel .",
    "span_posLabel": {
      "0;1": "PER"
    }
  },
  {
    "context": "37 19 74 ) und Hugo Zingel ( Tel .",
    "span_posLabel": {
      "5;6": "PER"
    }
  },
  {
    "context": "38 42 27 ) .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Bockenheimer Männerchor 1837 :",
    "span_posLabel": {
      "0;2": "ORG"
    }
  },
  {
    "context": "Am Gesang in der Gemeinschaft interessierte Frauen und Männer können unverbindlich an dieser Probe teilnehmen .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Auskunft über alle Vereinstätigkeiten gibt Vorsitzender Wolfgang Ochs ( Tel .",
    "span_posLabel": {
      "6;7": "PER"
    }
  },
  {
    "context": "76 67 43 ) .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Bockenheimer Zitherkranz 1886 :",
    "span_posLabel": {
      "0;2": "ORG"
    }
  },
  {
    "context": "Die Aktiven des Vereins proben jeden Dienstag ( ab 20 Uhr ) im \" Bürgertreff Bockenheim \" , Schwälmer Straße 28 .",
    "span_posLabel": {
      "14;15": "LOC",
      "18;19": "LOC"
    }
  },
  {
    "context": "77 15 43 ) .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Brieftaubenverein \" Sport \" Frankfurt :",
    "span_posLabel": {
      "2;2": "ORG",
      "4;4": "LOC"
    }
  },
  {
    "context": "Die Mitglieder treffen sich zum Vereinsabend an jedem Donnerstag , 20 Uhr , in der Gaststätte \" Zur Krone \" in Seckbach , Wilhelmshöher Straße 165 .",
    "span_posLabel": {
      "17;18": "LOC",
      "21;21": "LOC",
      "23;24": "LOC"
    }
  },
  {
    "context": "Am Brieftaubensport interessierte Gäste sind willkommen .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Der BUND-Ortsverband 2/9 hat jeden dritten Mittwoch im Monat um 20 Uhr Verbandssitzung im Bürgertreff Bockenheim , Schwälmer Straße 28 .",
    "span_posLabel": {
      "14;15": "LOC",
      "17;18": "LOC",
      "1;2": "ORG"
    }
  },
  {
    "context": "Chorgemeinschaft 1857 Griesheim :",
    "span_posLabel": {
      "0;2": "ORG"
    }
  },
  {
    "context": "Zur Chorprobe treffen sich die Aktiven jeden Donnerstag ( 19.45 bis 21.15 Uhr ) im Bürgerhaus Griesheim , Schwarzerlenweg 57 ( Clubraum 2 ) .",
    "span_posLabel": {
      "15;16": "LOC",
      "18;18": "LOC"
    }
  },
  {
    "context": "In den Chor werden noch Frauen und Männer aufgenommen .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Weitere Informationen gibt Horst Seip ( Tel .",
    "span_posLabel": {
      "3;4": "PER"
    }
  },
  {
    "context": "38 20 97 ) .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "DLRG Frankfurt :",
    "span_posLabel": {
      "0;1": "ORG"
    }
  },
  {
    "context": "Auskunft über Rettungstaucherausbildung gibt Willi Vogt Tel .",
    "span_posLabel": {
      "4;5": "PER"
    }
  },
  {
    "context": "58 66 23 .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Auskunft kann außerdem jeden Mittwoch von 15 bis 20 Uhr in der DLRG-Geschäftsstelle eingeholt werden Tel .",
    "span_posLabel": {
      "12;12": "MISC"
    }
  },
  {
    "context": "28 05 12 .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "FKV 1911 und Maagard :",
    "span_posLabel": {
      "0;3": "ORG"
    }
  },
  {
    "context": "Das Tanzcorps des Frankfurter Karnevalvereins 1911 trainiert jeden Mittwoch , 19 bis 20.30 Uhr ( Minigarde von 18 bis 19 Uhr ) , im Vereinsheim , Petterweilstraße 69 in Bornheim ( Bunker ) .",
    "span_posLabel": {
      "24;24": "LOC",
      "26;26": "LOC",
      "29;29": "LOC",
      "3;5": "ORG"
    }
  },
  {
    "context": "Es werden noch am Tanzen in der Gemeinschaft interessierte Mädchen aufgenommen .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Kontakt :",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Manuela Koch , Tel .",
    "span_posLabel": {
      "0;1": "PER"
    }
  },
  {
    "context": "0 61 87 / 34 56 .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Frankfurter Kanu-Verein 1913 :",
    "span_posLabel": {
      "0;2": "ORG"
    }
  },
  {
    "context": "Der Verein lädt zu seinen Treffen ein - jeden Donnerstag , ab 18 Uhr , im \" Friedel-Baureis-Haus \" , dem Bootshaus an der Friedensbrücke .",
    "span_posLabel": {
      "17;17": "LOC",
      "24;24": "LOC"
    }
  },
  {
    "context": "Nähere Informationen gibt Pressewart Eckard Dünnemann unter Tel .",
    "span_posLabel": {
      "4;5": "PER"
    }
  },
  {
    "context": "88 98 81 ( ab 18 Uhr ) .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Die \" Regimentstöchter \" des Vereins trainieren jeden Montag , 20 Uhr , im \" Bürgertreff Bockenheim \" in der Schwälmer Straße 28 .",
    "span_posLabel": {
      "15;16": "LOC",
      "20;21": "LOC"
    }
  },
  {
    "context": "Frankfurter Liedertafel 1827 :",
    "span_posLabel": {
      "0;2": "ORG"
    }
  },
  {
    "context": "Zur Chorprobe treffen sich die Aktiven jeden Dienstag ( 19.45 bis 21.45 Uhr ) im \" Bürgertreff Philanthropin \" , Hebelstraße 17 .",
    "span_posLabel": {
      "16;17": "LOC",
      "20;20": "LOC"
    }
  },
  {
    "context": "In den Chor werden noch am Singen in der Gemeinschaft interessierte Frauen und Männer aufgenommen .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Kontakt :",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Vorsitzender Hans Riebartsch ( Tel .",
    "span_posLabel": {
      "1;2": "PER"
    }
  },
  {
    "context": "31 34 61 ) .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Frankfurter Musikverein :",
    "span_posLabel": {
      "0;1": "ORG"
    }
  },
  {
    "context": "Zur Orchesterprobe treffen sich die Spielleute donnerstags , um 20 Uhr in der \" Josefsklause \" in Bornheim , Berger Straße 133 .",
    "span_posLabel": {
      "14;14": "LOC",
      "17;17": "LOC",
      "19;20": "LOC"
    }
  },
  {
    "context": "Leiter des Blasorchesters ( Big Band-Sound ) :",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Norbert Natho , Tel .",
    "span_posLabel": {
      "0;1": "PER"
    }
  },
  {
    "context": "46 12 85 ; Dirigent :",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Hans-Joachim Eberhardt , Tel .",
    "span_posLabel": {
      "0;1": "PER"
    }
  },
  {
    "context": "42 65 02 .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Frankfurter Stadtgarde :",
    "span_posLabel": {
      "0;1": "ORG"
    }
  },
  {
    "context": "Zum Training treffen sich die Mitglieder des Rambasballetts des 1. Frankfurter Damen-Fanfarencorps und des Spielmannszuges jeden Mittwoch ( 20 Uhr ) im \" Haus Gallus \" , Frankenallee 111 .",
    "span_posLabel": {
      "23;24": "LOC",
      "27;27": "LOC",
      "9;11": "ORG"
    }
  },
  {
    "context": "FTG 47 Frankfurt :",
    "span_posLabel": {
      "0;2": "ORG"
    }
  },
  {
    "context": "Judo für Kinder bietet die Frankfurter Turn- und Sportgemeinschaft 1847 jeden Freitag ( Kinder von sechs bis zehn Jahre ) , und jeden Montag ( Kinder und Jugendliche ab zehn Jahren ) , jeweils von 16 bis 18 Uhr , im FTG-Sportzentrum in Bockenheim in der Marburger Straße 28 .",
    "span_posLabel": {
      "41;41": "LOC",
      "43;43": "LOC",
      "46;47": "LOC",
      "5;9": "ORG"
    }
  },
  {
    "context": "Kontakt über die FTG-Geschäftsstelle Tel .",
    "span_posLabel": {
      "3;3": "MISC"
    }
  },
  {
    "context": "77 49 29 .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Kameradschaft ehemaliger Berufsfeuerwehrleute :",
    "span_posLabel": {
      "0;2": "ORG"
    }
  },
  {
    "context": "Das Mitgliedertreffen zum gemütlichen Beisammensein ist jeden ersten Dienstag im Monat ( 15 Uhr ) in der Gaststätte \" Zur Stalburg \" ( Nordend ) , Glauburgstraße 80 .",
    "span_posLabel": {
      "19;20": "LOC",
      "23;23": "LOC",
      "26;26": "LOC"
    }
  },
  {
    "context": "Kneippverein Frankfurt :",
    "span_posLabel": {
      "0;1": "ORG"
    }
  },
  {
    "context": "Der Verein bietet jeden Montag ( 16 Uhr ) und Donnerstag ( 18 Uhr ) Yoga-Übungsstunden , außerdem jeden Dienstag ( 10 Uhr ) leichte Gymnastik für Damen und Herren ( 16 Uhr Gymnastik für Damen und Herren ) im Bezirksbad Süd , Textorstraße 42 .",
    "span_posLabel": {
      "40;41": "LOC",
      "43;43": "LOC"
    }
  },
  {
    "context": "39 17 78 .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Die Leichtathletikabteilung der Turn- und Sportgemeinde 98 Nordwest sucht Nachwuchs ( ab zehn Jahren ) .",
    "span_posLabel": {
      "3;7": "ORG"
    }
  },
  {
    "context": "Auskunft über Karl Terstegen , Tel .",
    "span_posLabel": {
      "2;3": "PER"
    }
  },
  {
    "context": "57 19 74 .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Zur Chorprobe treffen sich die aktiven Mitglieder jeden Montag , 20 Uhr , im Gemeindehaus Christ-König , Damaschkeanger 158 .",
    "span_posLabel": {
      "15;15": "LOC",
      "17;17": "LOC"
    }
  },
  {
    "context": "Am Gesang in der Gemeinschaft interessierte junge Männer können sich über den Männerchor bei Wilfried Roth informieren ( Tel .",
    "span_posLabel": {
      "14;15": "PER"
    }
  },
  {
    "context": "57 42 71 ) .",
    "span_posLabel": {}
  },
  {
    "context": "Männerchor Liederkranz Praunheim :",
    "span_posLabel": {
      "0;2": "ORG"
    }
  },
  {
    "context": "Die Frauen des Vereins treffen sich zum gemütlichen Beisammensein jeden ersten Montag im Monat , 20 Uhr , im Gemeindehaus von ChristKönig , Damaschkeanger 158 .",
    "span_posLabel": {
      "21;21": "LOC",
      "23;23": "LOC"
    }
  },
  {
    "context": "Post-Sportverein Blau-Gelb Frankfurt :",
    "span_posLabel": {
      "0;2": "ORG"
    }
  },
  {
    "context": "Der Verein lädt ein zum \" Ginnheimer Lauftreff \" an jedem Dienstag um 18.30 Uhr .",
    "span_posLabel": {
      "6;7": "MISC"
    }
  },
  {
    "context": "Ausgangspunkt ist der Parkplatz des Vereins am Poststadion ( Am Ginnheimer Wäldchen ) .",
    "span_posLabel": {
      "7;7": "LOC",
      "9;11": "LOC"
    }
  },
  {
    "context": "Radsportgemeinschaft 1890 Frankfurt :",
    "span_posLabel": {
      "0;2": "ORG"
    }
  },
  {
    "context": "Zum Vereinsabend treffen sich Mitglieder und Radsportfreunde jeden Freitag ( 20 Uhr ) im \" Haus Ronneburg \" in Preungesheim in der Gelnhäuser Straße 2 .",
    "span_posLabel": {
      "15;16": "LOC",
      "19;19": "LOC",
      "22;23": "LOC"
    }
  },
  {
    "context": "Rödelheimer Neuner :",
    "span_posLabel": {
      "0;1": "ORG"
    }
  },
  {
    "context": "Rollstuhl-Sport-Club Frankfurt :",
    "span_posLabel": {
      "0;1": "ORG"
    }
  },
  {
    "context": "Der Verein sucht tanzbegeisterte Fußgängerinnen und Fußgänger , die Freude und Spaß daran finden können mit Rollis zu tanzen .",
